**天涯虚拟社区**，简称**天涯社区**，是[中國大陸一个](../Page/中國大陸.md "wikilink")[网络社区](../Page/网络社区.md "wikilink")，提供[论坛](../Page/论坛.md "wikilink")、[部落格](../Page/部落格.md "wikilink")、[相册](../Page/相册.md "wikilink")、影音、站内消息、虚拟交易等多种服务。其自我定位是“全球华人网上家园”。所有者为海南天涯社区网络科技股份有限公司。

## 历史

1999年3月，天涯社区由邢明创办，当时是炒股爱好者邢明用来交流和学习的股票论坛。\[1\]天涯社区上线时，恰逢四通利方改版成[新浪网](../Page/新浪网.md "wikilink")，由于定位调整，大批在四通利方论坛的精英网友转移到天涯社区。这批网友多为高校教师、[中国社会科学院](../Page/中国社会科学院.md "wikilink")、[新华社等机构人员](../Page/新华社.md "wikilink")，所以天涯社区一上线就成为高端用户、高质量内容、简朴页面构成的论坛。随之《天涯》、《[南方周末](../Page/南方周末.md "wikilink")》等媒体也不断为天涯社区背书，令其声名鹊起。\[2\]

2004年，[新浪与](../Page/新浪.md "wikilink")[搜狐希望收购天涯社区](../Page/搜狐.md "wikilink")，但天涯社区仅接受入股，拒绝并购，双方不欢而散。2005年，[Web
2.0概念以及](../Page/Web_2.0.md "wikilink")[博客兴起](../Page/博客.md "wikilink")，天涯社区随之设立了天涯博客，获得IDG以及清科的投资。2006年，天涯社区得到[联想](../Page/联想.md "wikilink")、[谷歌](../Page/谷歌.md "wikilink")、[江南春共同投资](../Page/江南春.md "wikilink")。天涯社区此时获得了大量资金及[谷歌方面的流量支持](../Page/谷歌.md "wikilink")，而且合作创建了天涯问答、天涯来吧两个产品。天涯社区高速发展，获得大批用户，依靠高质量的用户及内容，还有对社会民生之关注，占据了中国舆论场的一角。那时，天涯社区受到了各级政府、记者、图书编辑、企业的关注。\[3\]

但是，由于大批新用户的涌入，造成原有社区氛围被改变，令老用户流失，内容质量下滑，特别是关天茶舍等高质量版块的水平滑落，娱乐八卦取代天涯杂谈成为天涯社区第一版块。天涯在SNS、微博方面也没能趁势进一步发展。2010年，[谷歌宣布退出中国](../Page/谷歌退出中國事件.md "wikilink")，和天涯终止合作，天涯社区的流量迅速下滑，用户增长缓慢。天涯在用户、流量、产品、环境、替代性、技术、运营、财力、社区/论坛发展趋势、内容、竞争者、营收模式、品牌个性等方面都面临一系列困难。2013年，天涯在[成都发布新产品](../Page/成都.md "wikilink")“微论”，希望藉微论抗衡[微博及](../Page/微博.md "wikilink")[微信](../Page/微信.md "wikilink")，为天涯上市铺平道路。但微论并没有获得市场关注。\[4\]

截至2013年8月，天涯社区注册用户数为8500万。\[5\]

### 创始人

邢明，海南文昌人，出生于河北沧州，1991年毕业于中山大学中文系，2009年获长江商学院工商管理硕士学位，2016年获清华大学五道口金融学院工商管理硕士学位，出身公务员。\[6\]

## 部分板块

至2007年底，论坛类栏目有主板、别院、[城市](../Page/城市.md "wikilink")、[部落](../Page/部落.md "wikilink")、[职业](../Page/职业.md "wikilink")、网事等6大类别，400多个板块；2007年8月改版推出了整合有[社会](../Page/社会.md "wikilink")、[人文](../Page/人文.md "wikilink")、[经济](../Page/经济.md "wikilink")、[时尚](../Page/时尚.md "wikilink")、[娱乐](../Page/娱乐.md "wikilink")、[体育](../Page/体育.md "wikilink")、[校园](../Page/校园.md "wikilink")、[人物等八个频道的天涯聚焦内容聚合平台](../Page/人物.md "wikilink")。

其中以下板块比较著名：

| 关天茶舍 | 一个对各种学术性、社会性话题进行深入讨论的地方。                                                                                                                                       |
| ---- | -------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- |
| 天涯杂谈 | 性质与关天茶舍有些类似，话题覆盖面更广。这两个版面是国内时政评论的一大文章来源，也是天涯最著名的两个栏目。                                                                                                          |
| 国际观察 | 是“精英”（[自由派](../Page/自由派.md "wikilink")）与“[愤青](../Page/愤青.md "wikilink")”（[保守派](../Page/保守派.md "wikilink")）争论最激烈的地方。                                            |
| 娱乐八卦 | 2004年从“影视评论”板分裂，由“鸿雁飞”任第一批[管理员](../Page/管理员.md "wikilink")。创板后发展迅速，先后分裂出“娱乐热点”、“[超级女声](../Page/超级女声.md "wikilink")”等热门板块。里面的文章据称有60％原创，而且质量较高，因此成为娱乐媒体的一大文章来源。 |
| 台湾风云 | 最初主要讨论台湾军事与政治，之後成為包含批评台湾、對台湾人差别用语的地方。                                                                                                                          |
| 煮酒论史 | 互联网上作品质量水准最高的历史论坛，聚集了大量专业、非专业[史学爱好者](../Page/史学.md "wikilink")。                                                                                                |
| 天涯聚焦 | 天涯社区的内容聚合平台，包含社会、人文、经济、时尚、娱乐、体育、校园、人物等八个频道，聚合天涯社区最精华的内容。                                                                                                       |
| 天涯部落 | 是一种全新的网络生活方式，它承袭天涯社区开放性、原生态的特质。在部落里可以扮演[酋长](../Page/酋长.md "wikilink")、[长老和普通成员等](../Page/长老.md "wikilink")，满足用户多种需求。主题包罗万象，在这里都可寻找到志同道合的群体。                    |
| 天涯来吧 | 是天涯为时尚男女、个性人群提供交流、交友服务的子社区，通过用户输入的[关键词](../Page/关键词.md "wikilink")，自动生成讨论区，使用户能立即参与。同时天涯来吧也是一个基于关键词，与[Google搜索紧密接合的社交平台](../Page/Google.md "wikilink")。        |
| 天涯重庆 | 天涯社区旗下的论坛之一。天涯重庆论坛是当地影响力最大、人气最旺的[重庆论坛](../Page/重庆.md "wikilink")，囊括在重庆的[重庆人](../Page/重庆人.md "wikilink")、外地的重庆人、重庆的外地人的生活方方面面[1](http://cq.tianya.cn/)。         |
| 一路同行 | 天涯社区中关于[同性恋话题的板块](../Page/同性恋.md "wikilink")，在中国大陆同性恋网络社区中颇具影响力。                                                                                               |
|      |                                                                                                                                                                |

## 著名网络事件

  - [朱令案之孙维声明](../Page/朱令案.md "wikilink")：2013年4月18日，ID："孙维声明"在天涯发表贴表态对朱令中铊毒案：这么多年，和很多人一样，等待真相水落石出的那一天。
    \[7\]
  - [天涯卖身救母事件](../Page/天涯卖身救母事件.md "wikilink")
  - [强兰造星事件](../Page/强兰造星事件.md "wikilink")：qianglan，又被网友称为强兰，因[2004年3月](../Page/2004年3月.md "wikilink")29日在天涯杂谈上发表《在[重庆的一个](../Page/重庆.md "wikilink")[中产阶级的一天](../Page/中产阶级.md "wikilink")》及其后续多个帖出名，天涯网友掀起空前的造星运动，成立“兰友会”。
  - [汉芯造假](../Page/汉芯.md "wikilink")
  - [遼寧鋼包事件](../Page/辽宁钢厂钢水包脱落事故.md "wikilink")
  - [山西黑窑事件](../Page/山西黑窑事件.md "wikilink")
  - 非常真人：从2006年5月16日起，一位名为“非常真人”的网民在天涯贴图专区发布了一系列真人四格漫画，创下上千万的点击率。\[8\]
  - [我爱我的祖国](../Page/我爱我的祖国.md "wikilink")：网友“晨歌牧马”投稿的诗歌《我爱我的祖国》因被天涯国庆晚会筹备会认为不够[娱乐而被剔除](../Page/娱乐.md "wikilink")，愤怒之下开贴申述对该筹备会的不满并爆了筹备会的一些内幕，后遭管理员删帖。网友“晨歌牧马”以“[ID不要了](../Page/ID.md "wikilink")”的攻势继续发帖，一开始网友反映冷淡，甚至评价诗歌水平“诗写得就更不用说了”。\[9\]直至网友“随缘也好”跟帖声称“楼主实在太有才了，我不忍心这么好的作品死于非命，特意[朗诵了一下](../Page/朗诵.md "wikilink")，楼主听听看是否满意”并附上了朗诵音频，因该音频朗诵水平咬字清楚，感情饱满、加上较佳的[配乐而被众网友欣赏](../Page/配乐.md "wikilink")，并命名为“[CCTV版](../Page/CCTV.md "wikilink")”，之后又有网友上传了“[伦敦音版](../Page/伦敦.md "wikilink")”、“[绵羊音版](../Page/曾轶可.md "wikilink")”引发了更多网友跟进，目前已有近两百多种语调朗诵诗歌《我爱我的祖国》，例如“[京剧版](../Page/京剧.md "wikilink")”、“[孙悟空版](../Page/孙悟空.md "wikilink")”、“[变形金刚2之](../Page/变形金刚2：卷土重来.md "wikilink")[威震天版](../Page/威震天.md "wikilink")”、“[蜡笔小新版](../Page/蜡笔小新.md "wikilink")”，还有中国各地[方言版](../Page/方言.md "wikilink")，甚至还出现了“[英语版](../Page/英语.md "wikilink")”、“[西班牙语版](../Page/西班牙语.md "wikilink")”、“[法语版](../Page/法语.md "wikilink")”等，被网友称为“变废为宝的典范”，“失意之作引发诗歌朗诵狂欢”。[原帖](http://www.tianya.cn/publicforum/content/funinfo/1/1613026.shtml)\[10\]\[11\]
  - [天津无肛女婴事件](../Page/天津无肛女婴事件.md "wikilink")
  - [6·9圣战事件](../Page/6·9圣战事件.md "wikilink")：由于韩国组合[Super
    Junior参加](../Page/Super_Junior.md "wikilink")[上海世界博览会表演时造成人踩人](../Page/上海世界博览会.md "wikilink")，其中部分支持者对武警指骂，以天涯虚拟社区，百度魔兽世界贴吧（简称WOW吧）、猫扑论坛、黑客联盟、红客联盟和晋江文学城为首发起6月9日晚上7:00攻击百度SuperJunior贴吧以及该组合的韩国官方网站，更有网民将6个网站拟人化成漫画。
  - [重庆最牛钉子户事件](../Page/重庆杨家坪拆迁事件.md "wikilink")：《物权法》刚通过及国内在拆迁问题上民怨沸腾的宏观背景；媒体几乎一边倒的支持姿态更稳固了网友的民意基础；几个因素促成了这起网友口中的“一个伟大的标志性的事件”。借助于网络表达出来的民意，任何组织及个体都不应该忽视。发生在天涯重庆社区的又一热点事件。

## 部分用户

天涯社区出现过不少具有社会影响力的注册用户，以下为不完全列表。

  - [宁财神](../Page/宁财神.md "wikilink")
    天涯社区第一代网友，中国著名编剧，《[武林外传](../Page/武林外传.md "wikilink")》总编剧。
  - [慕容雪村](../Page/慕容雪村.md "wikilink") 天涯社区诞生的著名网络作家，代表作为《成都，今夜请将我遗忘》。
  - [花千芳](../Page/花千芳.md "wikilink")

### 網路打手

天涯平台影响力巨大，有巨大的[網路打手参与舆论讨论](../Page/網路打手.md "wikilink")\[12\]。

## 参见

  - [天涯杂志](../Page/天涯杂志.md "wikilink")
  - [金乌鸦奖](../Page/金乌鸦奖.md "wikilink")
  - [天涯四美](../Page/天涯四美.md "wikilink")
  - [大旗网](../Page/大旗网.md "wikilink")

## 参考文献

<div class="references-small">

<references />

</div>

## 外部链接

  - [天涯社区主页](http://www.tianya.cn/bbs/)
  - [天涯社区大事记](http://www.tianya.cn/new/techforum/Content.asp?idWriter=223223&Key=668551027&idItem=174&idArticle=436666)
  - [天涯社区简介](http://help.tianya.cn/about/history/2011/06/02/166666.shtml)

[\*](../Category/天涯社区.md "wikilink")
[Category:中国网上论坛](../Category/中国网上论坛.md "wikilink")
[Category:中国网站](../Category/中国网站.md "wikilink")
[Category:中文網站](../Category/中文網站.md "wikilink")
[Category:1999年建立的网站](../Category/1999年建立的网站.md "wikilink")

1.  [天涯社区是怎样一步步被人遗忘的？
    ，虎嗅，2014-01-01](http://www.huxiu.com/article/25703/1.html)

2.
3.
4.
5.
6.  [简介 2011-06-02](http://help.tianya.cn/about/history/2011/06/02/166666.shtml)

7.  [这么多年，和很多人一样，等待真相水落石出的那一天](http://bbs.tianya.cn/post-funinfo-4092499-1.shtml)

8.  [非常真人
    原帖](http://cache.tianya.cn/publicforum/content/no04/1/544837.shtml)


9.

10. [网友用百多种语调朗诵《我爱我的祖国》](http://news.sina.com.cn/s/2009-09-16/033518657786.shtml)
    扬子晚报

11. [网友用百多种语调朗诵《我爱我的祖国》](http://news.sina.com.cn/s/2009-09-16/033518657786.shtml)
    网易

12. [网传天涯拥有史上最脏马甲团
    成员有73万之多](http://tech.hexun.com/2011-12-31/136879707.html)